上一讲我带你学习了如何应用 Arthas 定位代码以及链路问题。这一讲我将带你来学习一个关键的内存数据库中间件 Redis，希望你可以了解它的作用，以及在使用过程中的常见问题以及解决方案。

### 为什么使用内存数据库？

首先我们来看看最早期的 Web 架构是什么样的，如图 1 所示：

![1.png](assets/Cgp9HWA_jkyAW6_xAABZGKmSgp0617.png)

图 1：早期架构

这是互联网早期的常用架构，不过这样的架构一般只满足于基本的业务运转，一旦业务量迅速增高，就会出现各种**请求延迟**，甚至**超时响应**或者**直接请求拒绝**的情况 ，也就是在高访问量下会发生性能问题，而且这样的框架性能问题又集中在**数据库层面**。

那么问题来了，为什么会产生这种情况呢？由于数据库的数据是存在硬盘上，硬盘的 I/O 读写瓶颈会直接影响**并发量**。既然磁盘 I/O 读写时瓶颈，我们是不是可以采用速度更快的内存来**存储常用但数据量不算大的数据**呢？答案是肯定的。

为了解决上面的问题，目前通用的做法是**引入基于内存的数据库**，这样的数据库一般是把数据先放到内存里，引入缓存中间件之后的项目 Web 服务架构图如下所示：

![2.png](assets/Cgp9HWA_jl-AZ0_0AAC_NrxVK8s022.png)

图 2：演变架构

这样便可以较大程度缓解传统数据库带来的磁盘 I/O 读写瓶颈，而我们最常使用的基于内存的数据库就是 **Redis** 和 **MemCached**。

### Redis 和 Memcached 对比

#### 1.存储方式

- MemCached 目前只支持**单一的数据结构 Key-Value 形式**；
- Redis 支持**多种数据结构**，有字符串、列表、集合、散列表、有序集合等。

#### **2.持久化**

**持久化就是把数据从内存永久存储到磁盘里**，可以防止断电等异常情况下数据丢失等问题。目前 Redis 支持持久化，而 MemCached 不支持。遇到灾难，MemCached 无法恢复数据，**Redis 可以恢复数据**，**保证了数据的安全性**。

从以上特点可以看出 Redis 在**数据多样性**和**安全性**上远高于 MemCached。以我的从业经历讲，MemCachded 使用频率越来越低，绝大多数的业务场景使用 Redis 居多。

### Redis 带来的性能影响

我们列举一个案例来看 Redis 带来的性能影响。

我们使用 Spring Boot 开发连接 Redis 的 demo，分如下三步。

（1）在 Maven 中引入 Spring Boot 使用的 Redis 类库，如下代码所示：

```
<dependency>

   <groupId>org.springframework.boot</groupId>

   <artifactId>spring-boot-starter-data-redis</artifactId>

   <version>2.4.2</version>

</dependency>
```

（2）通过注解方式获取 RedisTemplate，如下代码所示：

```
@Autowired

private RedisTemplate<String, String> redisTemplate;
```

（3）使用 Redis 提供的 API 实现业务代码的缓存读写，如下代码所示：

```
@GetMapping("/getRedisTestData")

public Result getRedisTestData(){

    String redisTestListData = null;

    try {

        redisTestListData = redisTemplate.boundValueOps("redisTest.findAll").get();

        //如果redis中没有数据的话

        if(null == redisTestListData){

            //查询数据库获得数据

            List<RedisTest> redisTestList = simulateSceneRepository.findAll();

            //转换成json格式字符串

            ObjectMapper om = new ObjectMapper();

            redisTestListData = om.writeValueAsString(redisTestList);

            //将数据存储到redis中，下次在查询直接从redis中获得数据，不用再查询数据库

            redisTemplate.boundValueOps("redisTest.findAll").set(redisTestListData);

            log.info("从Mysql数据库获得数据");

        }else{

            log.info("从redis缓存中获得数据");

        }

    } catch (Exception e){

        log.error("e:{}",e);

    }

    return Result.resultSuccess(null,redisTestListData,"数据读取成功");

}
```

通过如上三步就可以完成 Java 使用 Redis 的 demo，我大概总结下代码流程，第一次先判断 Redis 中是否存在查询的数据，如果没有就需要从数据库中读取数据了，读取成功之后把数据回写到 Redis 中，后面的请求就能直接从 Redis 中直接读取了，较大地减少了对数据库的查询压力。我们可以通过运行上面写好的代码来看下实际效果。

首先我们向数据表 redis_test 插入 10w 条数据，然后分两次访问该接口，对比下两次访问的响应时间。

第一次直接从 MySQL 数据库读取，一共花了 39.43s，如下图所示：

![Drawing 2.png](assets/Cgp9HWA9DVKAYW32AAFDyYw_tDs126.png)

图 3：MySQL 取数据耗时

而第二次数据已经进入 Redis，请求只需要 2.62s，节省了很长时间。值得注意的是为了演示效果，取出的数据条数达到 10w+，所以响应时间也达到了秒级别。在正常的互联网业务当中，Redis 读写操作均在毫秒级别。

![Drawing 3.png](assets/CioPOWA9DVmACUdmAAFWomKWRnk641.png)

图 4：Redis 取数据耗时

从上面实例可以看出使用 Redis 和不使用 Redis **性能差距明显**，所以从目前的互联网项目来讲，使用 Redis 是一个非常普遍的情况，接下来我们来了解下 Redis 其他特性和优缺点。

### Redis 其他特性以及优缺点

#### 1.Redis 的特性

**主从复制功能**

虽然数据在内存中读写速度比较快，但是在高并发情况下也会产生读写压力特别大的情况，Redis 针对这一情况提供了主从复制功能。

主从复制的好处有如下两点：

- 提供了 Redis 扩展性，当一台 Redis 不够用时，可以增加多台 Redis 作为从服务器向外提供服务；
- 提供了**数据备份**和**冗余服务器**，当 Redis 主服务器意外宕机，从服务器可以顶替主服务器向外提供服务，增加了系统的高可用性。

**脚本操作**

Redis 提供了 lua 脚本操作，你可以将 Redis 存取操作写到 lua 脚本里，然后通过 Redis 提供的 API 来执行 lua 脚本，这样就可以实现 Redis 相关操作。

我们同样可以用 Redis 提供的 API 直接实现 Redis 相关操作，那么为什么有时候又要绕一圈去操作 lua 脚本呢？因为 lua 脚本能够保证操作的原子性，即所有的操作当作一个操作，要么全部失败要么全部成功。而直接使用 API 不一定能保证一连串操作的原子性，所以当**需要保证原子性的时候需要使用 lua 脚本**。

**发布与订阅**

该特性可以将 Redis 作为消息中间件，在服务端产生消息，然后在客户端消费消息队列里的消息，但是作为消息队列不是 Redis 的强项，所以不推荐使用。比如 Redis 作为消息队列消息并非完全可靠，会产生消息丢失的问题，并且也不支持消息分组。在性能上，如果入队和出队操作频繁，那 Redis 性能比起 RabbitMq 等常用消息队列来说还是有差距的。

了解了 Redis 的一些特性，那使用过程中有没有一些注意点呢？其实我们也会踩到坑，比较常见的问题是**缓存穿透**、**缓存击穿**以及**缓存雪崩**，接下来就来讲讲这些问题出现的现象以及如何解决。

#### 2.Redis 的缺点

**缓存穿透**

缓存穿透的情况是 Redis 和 MySQL 数据库都没有这条数据，但是用户不断并发发起请求，请求压力会同时落到数据库和缓存上，这样的情况相对于设计初衷来说，对系统的压力就会大很多了，而且这也是黑客发起攻击的手段之一，找寻你的系统是否存在漏洞。

那在项目中如果遇到缓存穿透我们该如何解决呢？

遇到缓存穿透，我们可以在请求访问缓存和数据库都没查到数据时，给一个默认值或者 Null 值，即 Key-Null。然后该缓存值的有效时间可以设置得短点，比如 30s。在业务代码中判断如果是 Null 值就取消查询数据库，或者间隔 30s 之后重试，这样的方式可以大幅度减轻数据库的查询压力。

**缓存击穿**

单个数据在缓存中不存在，而在数据库中存在。一般这种情况都是缓存失效导致的，在缓存失效的时间段有大量并发用户访问，首先访问缓存，因为 Key 已经过期了，所以查不到数据，然后所有查询压力都会落到数据库上，造成数据库的压力过大。并且还有可能因为并发问题导致重复更新缓存而过多占用缓存资源。

在项目中如果遇到缓存击穿问题，该如何解决呢？

- 对于一些经常被访问的热点数据，可以根据业务特性主动检查使其 Redis 数据永不过期，当然这样的设置并不代表说这条数据一直不更新而处在 Redis 中，而是根据数据字段中的**失效时间**和**系统时间**的对比主动检查更新数据，使 Redis 数据不会过期；
- 通过后台定时刷新，根据缓存失效时间节点去批量刷新缓存数据，这个适合 Key 失效时间相对固定的场景。

**缓存雪崩**

**大量数据在同一时间失效**，会造成**数据库查询压力过大导致宕机**。缓存雪崩与缓存击穿的区别在于**缓存击穿是单个数据失效**，**缓存雪崩是多个数据同一时间失效**。

在项目中如果遇到缓存雪崩的问题，我们该如何解决呢？以下 3 种方法可以帮我们解决。

- 如果程序设置的缓存过期时间统一为一个固定的值，比如 5s、10s、15s 等等，那么很有可能出现大量数据在同一时间失效。这个时候我们可以设置不同的过期时间，比如统一时间加上一个随机时间，这样可以让缓存的时间尽量均匀分布一点。
- **不设置过期时间**，让程序的定时任务自动定时更新或者清除缓存
- **使用集群化的方式**，保证高可用。

### 总结

通过本讲的学习你了解了 Redis 的作用，Redis 使用过程中遇到的缓存穿透、缓存击穿以及缓存雪崩现象，及如何解决此类问题，相信你已经有了一个更深刻的认识。